---
title: >-
    بخش ۳
---
# بخش ۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>پس آگاهی آمد به پیروز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد ز توران به ایران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جفاپیشه بدگوهر افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>ز کینه نیاید شب و روز خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>برآورد خواهد همی سر ز ننگ</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر سو فرستاد لشکر بجنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>همی زهر ساید به نوک سنان</p></div>
<div class="m2"><p>که تابد مگر سوی ایران عنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سواران جنگی چو سیصد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>به جیحون همی کرد خواهد گذار</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>سپاهی که هنگام ننگ و نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز جیحون به گردون برآورد گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دلیران به درگاه افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>ز بانگ تبیره نیابند خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز آوای شیپور و زخم درای</p></div>
<div class="m2"><p>تو گویی برآید همی دل ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گر آید به ایران به جنگ آن سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>هژبر دلاور نیاید به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>سر مرز توران به پیران سپرد</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی فرستاد با او نه خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>سوی مرز خوارزم پنجه هزار</p></div>
<div class="m2"><p>کمربسته رفت از در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>سپهدارشان شیدهٔ شیر دل</p></div>
<div class="m2"><p>کز آتش ستاند به شمشیر دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>سپاهی به کردار پیلان مست</p></div>
<div class="m2"><p>که با جنگ ایشان شود کوه پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو بشنید گفتار کاراگهان</p></div>
<div class="m2"><p>پراندیشه بنشست شاه جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به کاراگهان گفت کای بخردان</p></div>
<div class="m2"><p>من ایدون شنیدستم از موبدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>که چون ماه ترکان برآید بلند</p></div>
<div class="m2"><p>ز خورشید ایرانش آید گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سیه مار کو را سر آید بکوب</p></div>
<div class="m2"><p>ز سوراخ پیچان شود سوی چوب</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چو خسرو به بیداد کارد درخت</p></div>
<div class="m2"><p>بگردد بر او پادشاهی و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همه موبدان را بر خویش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>شنیده سخن پیش ایشان براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>نشستند با شاه ایران به راز</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان فرزانه و رزم ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو دستان سام و چو گودرز و گیو</p></div>
<div class="m2"><p>چو شیدوش و فرهاد و رهام نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو طوس و چو رستم یل پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>فریبرز و شاپور شیر دمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دگر بیژن گیو با گستهم</p></div>
<div class="m2"><p>چو گرگین و چون زنگه و گژدهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>جز این نامداران لشکر همه</p></div>
<div class="m2"><p>که بودند شاه جهان را رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ابا پهلوانان چنین گفت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که ترکان همی رزم جویند و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو دشمن سپه کرد و شد تیز چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بباید بسیچید ما را به جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بفرمود تا بوق با گاودم</p></div>
<div class="m2"><p>دمیدند و بستند رویینه خم</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>از ایوان به میدان خرامید شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراستند از بر پیل گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بزد مهره در جام بر پشت پیل</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را تو گفتی براندود نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>هوا نیلگون شد زمین رنگ رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>دلیران لشکر به سان پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>به چنگ اندرون گرز و دل پر ز کین</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردان چو دریای جوشان زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>خروشی برآمد ز درگاه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که ای پهلوانان ایران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>کسی کو بساید عنان و رکیب</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که یابد به خانه شکیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بفرمود کز روم وز هندوان</p></div>
<div class="m2"><p>سواران جنگی گزیده گوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>دلیران گردنکش از تازیان</p></div>
<div class="m2"><p>بسیچیدهٔ جنگ شیر ژیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>کمربسته خواهند سیصد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>ز دشت سواران نیزه گزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>هر آن کو چهل روزه را نزد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نیاید نبیند به سر بر کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>پراگنده بر گرد کشور سوار</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده با نامه شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>دو هفته برآمد به فرمان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بجنبید در پادشاهی سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ز لشکر همه کشور آمد به جوش</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیتی بر آمد سراسر خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>به شبگیر ، گاه خروش خروس</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر سوی برخاست آوای کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بزرگان هر کشوری با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند سر سوی درگاه شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>در گنجهای کهن باز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را درم دادن آغاز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>همه لشکر از گنج و دینار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر نهادند گوهر کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>به بر گستوان و به جوشن چو کوه</p></div>
<div class="m2"><p>شدند انجمن لشکری همگروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>چو شد کار لشکر همه ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>وز ایشان دل شاه پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>نخستین از آن لشکر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>سواران شمشیر زن سی هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>گزین کرد خسرو به رستم سپرد</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت کای نامبردار گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>ره سیستان گیر و برکش پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به هندوستان اندر آور سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ز غزنین برو تا به راه برین</p></div>
<div class="m2"><p>چو گردد ترا تاج و تخت و نگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>چو آن پادشاهی شود یکسره</p></div>
<div class="m2"><p>به آبشخور آید پلنگ و بره</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>فرامرز را ده کلاه و نگین</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کو بخواهد ز لشکر گزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>بزن کوس رویین و شیپور و نای</p></div>
<div class="m2"><p>به کشمیر و کابل فزون زین مپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>که ما را سر از جنگ افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>نیابد همی خورد و آرام و خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>الانان و غزدژ به لهراسب داد</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت کای گرد خسرو نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>برو با سپاهی به کردار کوه</p></div>
<div class="m2"><p>گزین کن ز گردان لشکر گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>سواران شایستهٔ کارزار</p></div>
<div class="m2"><p>ببر تا برآری ز دشمن دمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>به اشکش بفرمود تا سی هزار</p></div>
<div class="m2"><p>دمنده هژبران نیزه گزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>برد سوی خوارزم کوس بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی به کردار درنده گرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>زند بر در شهر خوارزم گاه</p></div>
<div class="m2"><p>ابا شیدهٔ رزم زن کینه خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>سپاه چهارم به گودرز داد</p></div>
<div class="m2"><p>چه مایه ورا پند و اندرز داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>که رو با بزرگان ایران به هم</p></div>
<div class="m2"><p>چو گرگین و چون زنگه و گستهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>زواره فریبرز و فرهاد و گیو</p></div>
<div class="m2"><p>گرازه سپهدار و رهام نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>بفرمود بستن کمرشان به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>سوی رزم توران شدن بی درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>سپهدار گودرز کشوادگان</p></div>
<div class="m2"><p>همه پهلوانان و آزادگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>نشستند بر زین به فرمان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدار گودرز پیش سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>به گودرز فرمود پس شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>چو رفتی کمر بستهٔ کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>نگر تا نیازی به بیداد دست</p></div>
<div class="m2"><p>نگردانی ایوان آباد پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>کسی کو به جنگت نبندد میان</p></div>
<div class="m2"><p>چنان ساز کش از تو ناید زیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>که نپسندد از ما بدی دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>سپنجست گیتی و ما برگذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>چو لشکر سوی مرز توران بری</p></div>
<div class="m2"><p>مکن تیز دل را به آتش سری</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>نگر تا نجوشی به کردار طوس</p></div>
<div class="m2"><p>نبندی به هر کار بر پیل کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>جهاندیده‌ای سوی پیران فرست</p></div>
<div class="m2"><p>هشیوار ، وز یادگیران فرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>به پند فراوانش بگشای گوش</p></div>
<div class="m2"><p>بر او چادر مهربانی بپوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>به هر کار با هر کسی داد کن</p></div>
<div class="m2"><p>ز یزدان نیکی دهش یاد کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>چنین گفت سالار لشکر به شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که فرمان تو برتر از شید و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>بدان سان شوم کم تو فرمان دهی</p></div>
<div class="m2"><p>تو شاه جهانداری و من رهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>برآمد خروش از در پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بانگ تبیره زمین شد نوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>به لشکرگه آمد دمادم سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>جهان شد ز گرد سواران سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>به پیش سپاه اندرون پیل ، شست</p></div>
<div class="m2"><p>جهان پست گشته ز پیلان مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>وزان ژنده پیلان جنگی چهار</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراسته از در شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>نهادند بر پشتشان تخت زر</p></div>
<div class="m2"><p>نشستنگه شاه با زیب و فر</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>به گودرز فرمود تا بر نشست</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن تخت زر ، از بر پیل مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>برانگیخت پیلان و برخاست گرد</p></div>
<div class="m2"><p>مر آن را به نیک اختری یاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>که از جان پیران برآریم دود</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن سان که گرد پی پیل بود</p></div></div>